# Часть 3

Поговорим о жизненном цикле тестов.

## Порядок исполнения тестов

Первое, что нужно помнить - это то, что программный порядок тестов может не совпадать с порядком исполнения тестов.

> ".. by default use a deterministic, but not predictable, order" ©JUnit
>
> ".. methods are simply invoked in the order returned by the reflection API" ©JUnit

*Запустите тесты из `DefaultOrderTests` и убедитесь в этом. <u>Запускайте напрямую из IDEA</u> - эти тесты выключены в плагине, а потому мавен не будет их запускать.*

Иногда требуется задать порядок исполнения тестов. Для этого есть аннотация `@Order([int])`.
Чтобы JUnit использовал заданный порядок, надо на класс повесить следующую аннотацию:

```java
import static org.junit.jupiter.api.MethodOrderer.OrderAnnotation;

@TestMethodOrder(OrderAnnotation.class)
```

Не злоупотребляйте этим! Необходимость указания порядка исполнения тестов - это скорее исключение, чем регулярная практика.

Последовательным же исполнение классов с тестами управляет `maven-surefile-plugin`.
Чтобы выбрать порядок исполнения, нужно внутрь тега `<configuration>` добавить тег `<runOrder>`.
Данные тег может принимать следующие значения:

* alphabetical
* reversealphabetical
* random
* hourly
* failedfirst
* balanced
* filesystem - default

Подробнее в [документации](https://maven.apache.org/surefire/maven-surefire-plugin/test-mojo.html#runorder)

## Стадии before & after

Часто приходится настраивать контекст исполнения тестов. Для этого есть 4 аннотации:

* BeforeAll - исполняется перед всеми тестами внутри класс и настраивает глобальный контекст
* BeforeEach - исполняется перед каждым тестом в классе и настраивает контекст самого теста
* AfterEach - исполняется после каждого теста и подчищает результаты исполнения самого теста
* AfterAll - исполняется после выполнения всех тестов и подчищает глобальный контекст

Аннотации `@...Each` выгодно использовать тогда, когда нужно настроить одинаковые вещи для каждого теста в классе. Например, нужно создать какой-то объект.

Аннотации `@...All` же можно использовать когда надо создать какой-то единый объект, который будет использоваться на протяжении всех тестов.

Важно помнить, что сигнатуры методов для данных двух типов аннотаций отличаются

```java
@BeforeEach
void setUp() {}

@AfterEach
void tearDown() {}
```

```java
@BeforeAll
static void setUp() {}

@AfterAll
static void tearDown() {}
```

Посмотрим на интересный момент: пусть у нас есть класс Database - синглетон (да-да, снова они и снова головная боль)

> Тут уже потребуется запуск через `mvn test`. В IntelliJ IDEA подобное можно осуществить используя встроенный интерфейс:
>
> <img src="../img/maven_idea.png" alt="maven_idea" />
>

Давайте в классе `ABreakerTests` добавим что-то в базу данных, а в классе `BBreakerTests` попробуем это же достать. Как не странно, тест пройден, а, значит, мы получили синглетон из прошлых тестов, который еще к тому же содержит мусорные данные.

Давайте настроим уже хорошие тесты в `BeforeAndAfterTests`: добавим в методах `@BeforeAll` `@AfterAll` логику по инициализации базы данных и очистке. Теперь уже мусор из прошлых тестов не будет мешать исполнению.
